{"title": "Hỏi đáp: Phòng viêm gan b cho trẻ sơ sinh", "question": "Dạ kính chào các bác sĩ! Em sinh mổ ở bv Từ Dũ cách đây gần 4 tháng. Em có VG virus B mạn (hbeag +). Trong gần 2 tháng trước sinh và 1 tháng sau sinh em có uống thuốc Tenofovir 300mg bên bv Nhiệt Đới để hỗ trợ ngăn chặn lây nhiễm cho bé và bs bên đó có chỉ định bé sinh ra phải chích hai mũi thuốc (1 vaccin và 1 HBIG). Đến lúc chờ sinh khi viết phiếu thông tin em cũng đăng kí chích 2 mũi cho bé. Nhưng khi mổ xong thì bv có lấy máu em xét nghiệm VGB lại và bé chỉ đc chích 1 mũi gene – hbvax. Em kiểm tra lại phiếu xác nhận chích ngừa của bv Từ Dũ thì chỉ có 1 mũi vgb và 1 mũi lao. Vậy cho em hỏi việc chích mũi HBIG là gia đình yêu cầu thì bv mới chích cho bé hay là bs căn cứ trên kết quả xét nghiệm của em lúc đó để chỉ định có cần chích cho bé hay không? Em xin cảm ơn các bác sĩ nhiều ạ!", "answer": "Chào bạn, các bé sinh ra từ mẹ có xét nghiệm HBsAg (+) sẽ được tiêm ngừa vaccin viêm gan B và Kháng thể chống Virus VGB ngay sau sanh. Còn bé của bạn chưa được tiêm Kháng thể chống VGSVB thì bạn nên hỏi lại khoa hậu sản nhé! Có thể kết quả xét nghiệm VGB của bạn bình thường hoặc do bạn sanh bé vào giai đoạn toàn thành phố HCM hết thuốc kháng thể. Tuy nhiên, vì chỉ tiêm trong vòng 7 ngày sau sanh thôi, nên bây giờ bạn vẫn cứ cho bé tiêm chủng theo lịch hẹn bình thường các vaccin khác nhé! Khi bé 6-9 tháng tuổi bạn hãy cho bé đi xét nghiệm máu lại để xem bé chích ngừa có hiệu quả không, có cần tiêm lại hay điều trị nếu nhiễm bệnh không nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/phong-viem-gan-b-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 5 tháng lười bú bình,thức và ngủ đều không chịu bú sữa", "question": "Chào bác sĩ. Cho em hỏi bé gái em được 5 tháng cân nặng 7kg,bé bú bình hoàn toàn bằng sữa mẹ hút ra,ngày bú 6 bình 150ml cách nhau 4h/bình mà chỉ ngủ mới bú còn thức thì ko chịu bú sữa ạ, dạo gần đây bé ngủ đút sữa vào cũng không chịu bú toàn hất bình sữa ra, còn đêm cữ 11h và 4h sáng bé cũng không chịu bú,chỉ toàn mút tay thui ạ.đút muỗng thì bé toàn khóc mới chịu nuốt sữa.Cho em hỏi có cách nào để cho bé tập bú bình lại được không bác sĩ vì em sợ đút sữa lúc bé ngủ và muỗng lúc thức bé sẽ quên bình không chịu bú nữa ạ", "answer": "Em Ngọc Hân thân mến.,Cách tốt nhất là em nên tấp cho trẻ bú mẹ, vừa đỡ mất thời gian, vừa vệ sinh không sợ bé tiêu chảy do súc rửa bình không sạch. Có thể lúc đầu bé không quen nhưng về sau bé sẽ quen dần, khi cho bú  mẹ sẽ tăng tình cảm gắn kết mẹ và con, ban đầu có thể khó khăn cho em và cho bé, nhưng vì tình cảm mẹ thương con và tình thiên liêng mẫu tử khó khăn nào cũng vượt qua, rồi sẽ quen dần, sau này bé sẽ bú mẹ thích hơn. vì tất cả trẻ em sau khi sinh tiếp xúc đầu tiên là vú mẹ, chứ không phải là bình sữa, khi mẹ bị bệnh thì mới cho trẻ bú bình đây là đều mà các bé không thích đây là thuận theo tự nhiên. Hiên tại con em dinh dưỡng tốt nên em yên tâm. khi trẻ lớn có các giai đoạn bé sẽ chuyển dần ngủ đêm nhiều hơn ngày do nhu cầu giao tiếp với môi trường xung quanh, nên khi trẻ đang ngủ ngon thì em không nên đánh thức cho trẻ bú, vì khi trẻ ngủ sẽ tiết ra nội tiết giúp trẻ tăng trưởng chiều cao, cân nặng, giúp cân bằng tình trạng tỉnh, thức….Khi trẻ đói thì tự động sẽ thức giấc và đòi bú đó là sinh lý tự nhiên.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,  ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-5-thang-luoi-bu-binhthuc-va-ngu-deu-khong-chiu-bu-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách sử dụng vitamin d3", "question": "Con trai tôi nay được 2 tháng 13 ngày, bé ít ngủ đi khám o bệnh viện nhi, Bác Sĩ cho uống vitamin D3 ( aquadetrim vitamin D3), ngày uống một giọt. Theo hướng dẫn pha với nước, nhưng tôi không biết tỉ lệ thế nào.Mong bác sĩ tư vấn giúp tôi, tôi cảm ơn Bác Sĩ.", "answer": "Chào bạn, ,Bạn nên pha thuốc với một lượng nước vừa đủ, có thể tương đương 1-2 muỗng cà phê nước và cho bé uống vào buổi sáng. Ngoài ra, bạn cần chú ý cách lấy 1 giọt thuốc ra khỏi lọ, nghiêng lọ một góc 45 độ để đong chính xác  liều dùng 1 giọt chế phẩm chứa 500UI vitamin D3, đảm bảo dùng thuốc cho bé đúng liều.  ,Thân mến. ,DS. Võ Trương Diễm Phương – Khoa Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-su-dung-vitamin-d3/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khó ngủ đêm", "question": "Thưa Bs! Bé trai nhà em sinh ngày 7/1/2019 được 3.2kg, tháng đầu lên 1.2kg, tháng thứ 2 lên 1.3kg. Từ lúc sinh đến nay bé ngủ ít, hay vặn mình, hay quấy khóc, rụng tóc, hay nấc. Từ 24 ngày tuổi em có bổ sung aquadetrim mỗi ngày 1 giọt thấy cải thiện được tình trạng vặn mình, nhưng 3 tuần gần đây bé ngủ hay cào đầu, quơ tay, đạp chân sau đó tỉnh giấc và khóc. Ban ngày bé chỉ ngủ được 4-5 tiếng, ban đêm từ 19h-2h bé không ngủ được, mỗi cử chỉ từ 10-30 phút do tình trạng trên. Đêm bú bình ( sữa em vắt) xong thường hay khóc, đêm thường đổ mồ hôi trộm và nấc nhiều lần trong ngày. Hiện tại bé đang bú mẹ và mỗi ngày 1 cử 90ml sữa ngoài. Theo em tham khảo thì có phải bé đang thiếu canxi không ạ. Nhờ bs tư vấn giúp em, vì bé không ngủ sâu giấc ban đêm nên em rất lo cho sự phát triển chiều cao và trí não của bé. Em cảm ơn", "answer": "Chào bạn, bé của bạn khó ngủ và thường khóc đêm có thể do thiếu Canxi. Tuy nhiên, bạn nên đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được kê toa nhé! Việc hấp thu Canxi còn tùy thuộc nhiều yếu tố khác nên không thể tự ý mua thuốc và không chỉ uống đơn độc Canxi mà thôi.,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-ngu-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị rôm sẩy", "question": "Chào bác sĩ. Con em sanh tại bv Từ Dũ ngày 01/03/2019. Bé sanh kẹp. Bs cho e hỏi sanh kẹp có ảnh hưởng gì tới trẻ không ạ. Hiện tại con em được 12 ngày tuổi nhưng đang bị rôm sẩy có tự hết được không ạ. Hay phải dùng thuốc để điều trị ạ. Em cảm ơn bs", "answer": "Chào bạn, bé của bạn sanh kẹp, có nghĩa đây là một ca sanh khó bắt buộc phải giúp sanh. Các bác sĩ khoa sản đã đánh giá và thấy cần dùng phương pháp sanh kẹp cho bé lúc đó để “mẹ tròn con vuông”. Mọi phương pháp điều trị khi ứng dụng cho người đều đã được nghiên cứu kỹ lưỡng và có phương pháp để đạt mức độ an toàn nhất. Bé bị rôm sảy nhiều, bạn nên xem lại cách vệ sinh thân thể của bé nhé, luôn giữ bé sạch sẽ và khô thoáng. Bạn nên đưa bé đi khám lại tại cơ sở y tế để bé được kê toa thuốc khi cần thiết nhé! Vì một số bé khi rôm sảy nhiều có thể kèm theo hăm loét, nhiễm trùng da, khi đó cần phải bôi thuốc để chống bội nhiễm. ,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-rom-say/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú bình hay bị sặc", "question": "Chào bác sỹ, bác sỹ cho em hỏi con em được 1 tháng, do em sinh mổ nên ít sữa phải cho bé bú thêm sữa ngoài. Mỗi lần bé bú bình đều bị sặc do nút sữa mà ngậm không chịu nuốt và bé hay ngủ khi bú. Em thử các cách, các loại bình sữa, chặn sữa mà cũng không hiệu quả. Có cách nào để bé không bị sặc nữa không ạ? Em cảm ơn bác sỹ.", "answer": "Chào bạn, bú sữa bằng bình thường không được khuyến khích dùng vì sẽ làm giảm khả năng bú vú mẹ. Những bé chưa bú vú mẹ giỏi có thể cho uống sữa bằng muỗng hoặc bằng cốc.  Nếu bạn gặp khó khăn trong cách cho bú, bạn vui lòng đưa bé đến cơ sở y tế để được hướng dẫn lại cách cho bú nhé! ,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-binh-hay-bi-sac/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa 9 tháng tuổi", "question": "Xin chào BVTD, vui lòng cho em hỏi, bé em sn 22/06/2019 sanh mổ tại BVTD. Ngày hôm nay 12/03/2019 bé có chích ngừa mũi 1 phế cầu tại Nhi Khoa Nancy. Vào 02 tuần nữa sẽ tròn 9 tháng tuổi là đến hạn chích sởi. Vậy em có thể cho bé đến chích sởi tại BVTD vào 02 tuần sau không ạ. Và nếu có thể, vui lòng cho em biết chi phí và ở khu nào của BVTD. Em xin chân thành cảm ơn", "answer": "Chào bạn, khi bé của bạn được 9 tháng tuổi thì bạn hãy đưa bé đi tiêm ngừa Sởi được nhé! Vaccin Sởi lúc 9 tháng tuổi thuộc chương trình tiêm chủng mở rộng của quốc gia nên không tốn tiền thuốc, bạn chỉ tốn tiền khám bé trước khi tiêm ngừa thôi. Bạn có thể đem bé đến chích ngừa tại phòng khám trẻ em dịch vụ Bệnh viện Từ Dũ tại số 227 đường Cống Quỳnh. Bạn có thể đến trực tiếp phòng khám để đăng ký hoặc qua số 19007234 để đăng ký khám hẹn giờ nhưng giá thành sẽ đắt hơn (150.000₫ cho 1 lần khám hẹn giờ, 80.000đ cho 1 lần khám không hẹn giờ). phòng khám sẽ nhận sổ từ 7 giờ đến 10 giờ (vì tiêm ngừa Sởi nên bạn chỉ đi buổi sáng thôi nhé!),Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-9-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị ói", "question": "Chào bác sỹ, bé em nay được 2 tháng tuổi. Dạo gần đây bé hay bị ói, mặc dù đã uống sữa xong cả tiếng đồng hồ, thường bé ói dịch như nước hay dịch nước có lợn cợn sữa cục cục. Có khi bé đang ngủ mà bé khó chịu khóc thét lên, em ẵm lên tay hơi nghiêng bé cũng khó chịu, em ẵm thẳng bé lên vai thì bé hết khóc, được 1 lát thì bé ói nước hay bé ợ 1 tiếng như lúc em vỗ bé ợ hơi vậy. Như vậy bé có phải bị trào ngược dạ dày không ạ. Nếu phải thì em em phải làm gì để bé hết trào ngược. Em hỏi thêm 1 vấn đề nữa, em sờ lên thóp trước thì thóp lõm xuống, lâu lâu sờ mới bằng phẳng, em nghe người ta nói thóp bình thường thì bằng phẳng, nếu phồng lên hay lõm xuống là sức khỏe bé không được tốt. Vậy bé em có vấn đề gì không ạ. Em xin cảm ơn bác sỹ", "answer": "Chào bạn, bé của bạn bị ói nhiều cũng có thể do trào ngược dạ dày thực quản. Hiện nay, ở nước ta chưa có phương pháp để chẩn đoán chính xác trào ngược dạ dày thực quản, chỉ có những phương pháp hỗ trợ để chẩn đoán nghi ngờ thôi. Trước khi điều trị bằng phương pháp dùng thuốc chống trào ngược, bạn hãy cho bé bú sữa nhiều cữ hơn, nhưng lượng sữa mỗi cữ sẽ ít lại. Vỗ lưng sau bú cho bé ợ hơi, đặt nằm đầu và vai cao, mặt nghiêng sang bên sau bú (tốt nhất là nằm nghiêng sang phải). Bạn nên cho bé bú sữa mẹ nhiều hơn, vì sữa mẹ hấp thu tốt, còn sữa công thức khó tiêu hơn sẽ ứ đọng trong dạ dày lâu hơn. Thóp trước sẽ đóng lúc 18 tháng tuổi, bé bú ít bị thiếu nước thóp sẽ lõm, thóp phồng sẽ gặp trong những bệnh lý có tăng áp lực nội sọ. Có thể bé của bạn ói nhiều làm cho lượng sữa nhập vào không đủ nên thóp hơi lõm. Bạn hãy làm theo hướng dẫn ở trên. Nếu sau 1-2 tuần không cải thiện thì hãy đưa bé đi khám lại tại cơ sở y tế nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-bi-oi-40608/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài", "question": "Kính chào Bác Sĩ, Con em được 2 tháng 16 ngày, bé bú sữa mẹ là chính, thỉnh thoảng em dặm thêm 60-80ml sữa công thức / ngày khi sữa mẹ không đủ, bé đi ngoài 2-3 ngày/lần. Hơn tuần nay em bị sốt xuất huyết nên bé phải bú sữa công thức hoàn toàn, ngày 8 cữ, 100ml/cữ, bé lại đi ngoài 3-4 lần/ngày, phân vàng tươi , sệt như bột, có chút nước. Bác sĩ cho em hỏi vậy bé có bị sao không ạ? Em cảm ơn và chúc Bác Sĩ nhiều sức khoẻ!", "answer": "Chào bạn, tính chất phân của bé còn tùy thuộc vào chế độ dinh dưỡng. Bé của bạn đi phân có thay đổi chút ít so với lúc trước do thay đổi loại sữa. Tuy nhiên, bé đi tiêu như vậy vẫn là bình thường nhé! Bạn hãy yên tâm. Nhưng bạn hãy cố gắng cho bú lại sữa mẹ sớm ngay khi có thể nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-40597/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng bú ít, hay bỏ cử", "question": "Bé nhà em được 5 tháng 12 ngày, mấy tuần nay bé bú ít, biếng bú. Lúc 3-4 tháng bé rất háo bu, mỗi lần bú khoảng 120ml sữa, cách 3 giờ bú 1 lần, nhưng dạo này bé bắt đầu biếng bú, đưa vô là mím môi lại, ráng ép thì bú được 100ml, em rất lo bé bị sụt cân. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp và có cách nào cho bé thèm bú lại không ạ!", "answer": "Chào bạn, bạn vui lòng đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được tìm nguyên nhân chính xác vì sao bé biếng bú nhé!,Mến chào bạn,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-bu-it-hay-bo-cu/"}
